---
title: "Выпущен GIMP 2.7.1"
date: "2010-06-30"
---

Выпущена новая нестабильная версия GIMP.

С момента выхода [первой нестабильной версии](http://gimp.ru/articles.php?article_id=2) GIMP из новой серии прошёл почти год. Для проекта это, мягко говоря, нетипично. Изменений набралось немало, перечислять все совершенно избыточно, так что давайте сконцентрируемся на основных. Вот они:

- опциональный однооконный режим;
- группировка слоёв;
- запирание слоёв, каналов и контуров от изменений;
- форматирование текста;
- улучшенная динамика рисования;
- профили инструментов;
- поддержка OpenRaster;
- новые кисти;
- простое переключение языка интерфейса.

Интересно? Страница закачки находится [здесь](http://gimp.ru/viewpage.php?page_id=8).

### Однооконный режим и доработка интерфейса

При предварительном планировании версий 2.6 и 2.8 предполагалось отложить реализацию однооконного режима до 2.10. На конференции Libre Graphics Meeting в прошлом году Петер Сиккинг (специалист по эргономике, работающий с командой) показал лишь пример реализации такого интерфейса, спецификации даже ещё не было. Тем не менее Мартин Нордхольц набрался храбрости и в конце сентября приступил к работе, а к концу году однооконным интерфейсом уже можно было пользоваться.

Давайте посмотрим на пример:

[![Общий вид в однооконном режиме](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/sdi-simple-ru-th.jpg "Общий вид в однооконном режиме")](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/sdi-simple-ru.jpg)

Как видите, в однооконном режиме изображения открываются во вкладках, панель инструментов автоматически прикрепляется слева, а прочие панели — справа. Перемещаться между вкладками можно как щелчком по ним, так и привычной комбинацией **Ctrl**+**PgUp**/**PgDown**.

Пользоваться этим режимом совершенно необязательно. Больше того, в текущей версии GIMP пока не умеет возвращаться в однооконный режим при повторном запуске.

С новым режимом связано ещё несколько изменений.

Во-первых, диалоги можно теперь стыковать не только по вертикали, но и по горизонтали. Например, как на иллюстрации ниже, можно присоединить диалог свойств инструмента к панели инструментов справа. Кстати, соединительных планок в интерфейсе больше нет.

[![Вертикальное стыкование](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/sdi-multirow-ru-th.jpg "Вертикальное стыкование")](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/sdi-multirow-ru.jpg)

Во-вторых, одно открытое изображение теперь можно перенести в другое просто перетаскиванием миниатюры в заголовке вкладки на содержание другой вкладки. При этом программа сведёт слои многослойного изображения перед вставкой.

Во-третьих, в меню Окна» появился новый пункт:

![Сокрытие стыкуемых диалогов](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/hide-dockers-ru.jpg "Сокрытие стыкуемых диалогов")

Функция сокрытия всех диалогов в программе доступна давным-давно, но до сих пор была неочевидна. Вы можете пользоваться клавишей Tab даже при работе со стабильной версией.

В-четвёртых, у заголовка вкладок появился новый режим — автоматический. Теперь когда справа от значков вкладок остаётся свободное место, программа попытается добавить текст справа от значка первому же найденной вкладке с автоматическим типом заголовка:

![Автоматический тип заголовка вкладки](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/automatic-tabs-ru.jpg "Автоматический тип заголовка вкладки")

Помимо этого в программу было внесена целая серия косметических изменений: новый значок инструмента обесцвечивания (старый был слишком похож на значок инструмента градиентной заливки), обновлённый файл _ps-menurc_ с клавиатурными комбинациями из Photoshop CS4 (наших шаловливых ручек дело, кстати) и так далее. Всё не перечислишь.

### Группировка слоёв

Возможность сгруппировать слои достаточно важна при работе над сложными проектами. Этим очень часто пользуются, к примеру, веб-дизайнеры. Эта функция тоже изначально не планировалась в 2.7-2.8, но Митч просто нашёл время, сел и реализовал её. Всё оказалось совсем не так страшно.

Далеко ходить за примером не будем (хоть он и не идеален, поскольку то же самое проще делается масками):

![Обычная вложенность слоёв](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/layer-groups-ru.jpg "Обычная вложенность слоёв")

Кнопка создания группы находится справа от кнопки создания нового слоя. По умолчанию группа создаётся над текущим слоем. Для перенесения слоя в созданную группу достаточно просто подцепить его указателем мыши, перетащить к значку группы и отпустить клавишу мыши.

Пределов вложенности слоёв не существует, так что безумствовать можно сколько угодно:

![Слегка безумная вложенность слоёв](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/layer-groups-insane-ru.jpg "Слегка безумная вложенность слоёв")

Для удобства границы текущей группы слоёв подсвечиваются пунктирной линией лазурного цвета, а слева от заголовка создаётся миниатюра, в которой объединяются входящие в группу слои. Так что если вы свернёте группу слоёв, её содержание по-прежнему будет видно.

### Запирание данных от изменений

Работа над группировкой слоёв повлекла за собой реализацию ещё одной давней задумки — отключения возможности как-либо менять данные. Если до сих пор вы могли запереть от изменений только альфа-канал слоя, то сейчас вы можете предотвратить случайное изменений всего остального. Просто щёлкните кнопку со значком кисточки над списком слоёв:

![Значок запирания слоя](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/locked-layer-ru.jpg "Значок запирания слоя")

При переходе на запертый слой к курсору любого инструмента кроме выделяющих будет добавляться значок запрета:

![Курсор инструмента в запертом от изменений слое](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/lock-cursor.jpg "Курсор инструмента в запертом от изменений слое")

То же самое реализовано для каналов и контуров.

### Форматирование текста

В принципе, простая и бесхитростная иллюстрация внизу всё объясняет.

![Пример форматирования в одном текстовом блоке](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/formatted-text.jpg "Пример форматирования в одном текстовом блоке")

Принципиально переработанный инструмент ввода текста делает программу заметно более удобной для решения целого ряда задач, например для [дизайна сайтов](http://www.mirash.ru/diz.html).

К этому можно добавить, что внешний вид панели, рисуемой прямо на холсте, скорее всего ещё поменяется. Основная работа была выполнена Митчем Наттерером. Другой разработчик, Барак Иткин, постарается в ближайшее время реализовать смену цвета текста внути одного блока.

В дальнейшем параметры других инструментов также будут рисоваться прямо на холсте. Этому посвящён один из проектов Google Summer of Code этого года.

### Улучшенная динамика рисования

Одним из проектов GSoC прошлого года была доработка динамики рисования. Проектом руководила Алексия, которая отвечает в команде за рисование. Она же несколько месяцев назад доработала написанный студентом код и перенесла его в основную ветку разработки. Интерфейс был [разработан](http://gui.gimp.org/index.php/Paint_dynamics_specification) при участии Петера Сиккинга.

Изменения достаточно существенные: матрица привязок убрана из всех рисующих инструментов и доступны в виде профилей (предустановок), выбираемых в новом диалоге. Вот как это выглядит:

[![Матрица динамики рисования](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/dynamics-ru-th.jpg "Матрица динамики рисования")](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/dynamics-ru.jpg)

Т.е. вы создаёте новый профиль, выставляете привязку событий к параметрам и даёте новому профилю название, которое сохраняется и остаётся доступным в последующих сеансах работы с программой. Профилям можно назначать метки.

Как видите, матрица привязок событий к параметрам кистей увеличилась в добрых четыре раза по сравнению с 2.6. Кроме того, для каждой привязки события к параметру можно изменить кривую отклика на событие. Для её редактирования просто выберите параметр кисти из раскрывающегося списка под названием профиля, щёлкните внизу по имени события и измените кривую.

### Новые кисти

На версию 2.8 запланировано обновление набора сильно устаревших за последние десять лет ресурсов — кистей, текстур и градиентов. Как сказал Петер Сиккинг, каждой кисти придётся доказать, что она нужна в основной поставке.

![Новые акриловые  кисти](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/new-acrylic-brushes.jpg "Новые акриловые кисти")

А пока что в версию 2.7.1 добавлены четыре акриловых кисти, подготовленных Йоханнесом Энгельхардтом. основные изменения ещё впереди.

### Профили инструментов

Сохранение профилей инструментов было реализовано в GIMP давным-давно, но работало крайне неудобно — приходилось либо продираться через несколько вложенных меню, либо пользоваться кнопками внизу диалога параметров инструмента, которые многие отключают в целях экономии места. Ну и кроме того, эти профили показывались только для активного инструмента, так что если вам хотелось переключиться с определённой кисти на определённый карандаш, сначала нужно было сменить инструмент, а затем одним их двух способов выбрать профиль.

Новая реализация немного напоминает реализацию в Photoshop: есть общий список именованных профилей, только в отличие от адобовского продукта он доступен через отдельный диалог.

![Диалог со списком профилей инструментов](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/tools-profiles-ru.jpg "Диалог со списком профилей инструментов")

Новый профиль создаётся для текущего инструмента с его текущими параметрами. При создании появляется диалог, в котором профилю можно дать имя и указать некоторые параметры:

![Параметры создаваемых профилей инструментов](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/tools-profiles-profiles-ru.jpg "Параметры создаваемых профилей инструментов")

Для переключения между созданными профилями достаточно один раз щёлкнуть по значку слева.

### Поддержка OpenRaster

Формат OpenRaster был придуман для хранения и переноса проектных данных. Это сравнительно новый формат, работа над которым была начата в 2006 году. В настоящее время он поддерживается пятью приложениями: GIMP, Krita, MyPaint, Pinta (Git) и Nathive.

Поддержка ORA в GIMP (открытие и сохранение) была реализована разработчиком MyPaint Йоном Нордби. Группы слоёв пока что не поддерживаются, но многослойные изображения открываются. Следует отметить, что работа над форматов пока не завершена, поэтому предстоит ещё немало изменений.

### Простое переключение языка интерфейса

Многие пользователи до последнего момента мучались с переключением языка интерфейса в программе. Во-первых, не всем нравится локализованный интерфейс. Во-вторых, у некоторых есть и вовсе специфические потребности, вроде запуска программы с интерфейсе на одном языке при языковом окружении со вторым языком при некотором третьем родном для пользователя языке.

![Переключатель языка](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-271/ui-lang-switch.jpg "Переключатель языка")

Начиная с этой версии в диалоге настройки программы на вкладке «Интерфейс» есть переключатель языка. По умолчанию GIMP по-прежнему использует язык из параметров языкового окружения, но теперь вы можете выбрать другой язык по собственному усмотрению. После выбора придётся перезапустить программу, о чём вас предупредят.

### А ещё?

С полным списком изменений можно ознакомиться [здесь](http://git.gnome.org/browse/gimp/tree/NEWS).

### Что дальше

О планах разработчиков на 2.8 мы уже подробно писали [ранее](http://gimp.ru/news.php?readmore=15). По [текущим представлениям](http://gimp.ru/news.php?readmore=63) так называемый релиз-кандидат, т.е. практически готовая новая стабильная версия, будет выпущен в конце декабря этого года.

Планы на версию 2.10 сформированы лишь приблизительно. Пока известно лишь то, что на разработку следующей после 2.8 стабильной версии уйдёт почти год, и в её состав войдут[проекты Google Summer of Code](http://gimp.ru/news.php?readmore=46) этого года.

Для тех, кто не следит за нашим [еженедельным дайджестом](http://gimp.ru/news_cats.php?cat_id=24) новостей разработки, необходимо сделать отдельное пояснение касательно интеграции GEGL.

В рамках версии 2.8 не планируются никакие существенные изменения касательно коррекционных слоёв, высокой разрядности на цветовой канал и так далее. Кое-какие несущественные нововведения (как, например, масштабирование через GEGL в 2.7.1) будут, но принципиальных изменений ждать не стоит.

Это связано в первую очередь с тем, что основная команда разработчиков в настоящее время состоит из 3,5 человек, причём последние пару месяцев это уже скорее 2,5 человека.

Кроме того, разработчики хотят сначала сделать программу максимально удобной (недочёты в интерфейсе отпугивают многих пользователей, которым не особенно нужны продвинутые функции), и уже потом взяться за hi-end.

Поэтому в ближайшее время следует ждать закрепления GIMP в нише удобных продвинутых редакторов, и уже потом — перехода в следующую весовую категорию.

Что касается нехватки разработчиков, в двух словами об этом можно сказать так: проект сейчас проходит через сложный этап, когда огромный массив кода отпугивает потенциальных новых программистов. Так что если вы вдруг хотите поучаствовать, не бойтесь — всегда можно начать с решения более простых задач, каковых более чем достаточно.

[Исходники](http://ftp.gimp.org/pub/gimp/v2.7/gimp-2.7.5.tar.bz2) | [Сборка для Windows](http://gimp.ru/download/gimp/)
